\Section{Архитектура TCP/IP}

\Subsection{Иерархия протоколов TCP/IP}

\begin{center}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
	    \hline
	    \textbf{7} & \multicolumn{2}{c |}{\makecell{SMTP, POP3, HTTP, FTP,\\DNS, TELNET, SSH, ...}} & \multicolumn{2}{c |}{\makecell{DNS, TFTP,\\SNMP, ...}} \\
	    \hline
		\textbf{6} & \multicolumn{4}{c |}{} \\
	    \hline
		\textbf{5} & \multicolumn{4}{c |}{} \\
	    \hline
	    \textbf{4} & \multicolumn{2}{c |}{\textbf{TCP}} & \multicolumn{2}{c |}{\textbf{UDP}} \\
	    \hline
	    \textbf{3} & ICMP, & \multicolumn{3}{c |}{\multirow{2}{*}{\textbf{IP}}}\\
	    \cline{5-5}
	    & IGMP & \multicolumn{1}{c}{} & $\;\;\;\;\;\;$ & ARP \\
	    \hline
	   	\textbf{2} & \multicolumn{4}{c |}{Ethernet, Token Ring, FDDI, ...} \\
	    \hline
	   	\textbf{1} & \multicolumn{4}{c |}{} \\
	    \hline
	\end{tabular}
\end{center}

В таблице показана приблизительная иерархия протоколов в TCP/IP. Нижние два уровня нас не интересуют.

Самый главный -- протокол сетевого уровня IP. Он обеспечивает функционирование всего интернета. Также на сетевом уровне есть протоколы ICMP и IGMP, они обеспечивают служебные и контрольные функции. Протокол ARP обеспечивает связь с канальным уровнем.

На транспортном уровне находятся протоколы TCP и UDP.

Пятого и шестого уровней нет, а на седьмом находятся такие протоколы, как:

\begin{itemize}
	\item SMTP -- электронная почта.
	\item POP3 -- тоже электронная почта.
	\item HTTP -- гипертекст и файлы.
	\item FTP -- файлы.
	\item DNS -- доменные имена.
	\item TELNET -- работа с терминалом.
	\item SSH -- защищенная работа с терминалом.
\end{itemize}

Вышеперечисленные протоколы используют TCP, а также есть протоколы, использующие UDP:

\begin{itemize}
	\item DNS -- доменные имена.
	\item TFTP -- файлы. Используется в маршрутизаторах беспроводных устройств.
	\item SNMP -- управляющий протокол.
\end{itemize}

\Subsection{Адресация в IP}

Адресация в IP происходит с помощью IP-адресов. IP-адрес имеет 32 разряда и записывается в виде четырех десятичных чисел от 0 до 255 (например 195.19.212.13). Такой формат позволяет адресовать $2^{32} \approx 4 \cdot 10^{9}$ узлов. Благодаря такому большому объему адресов TCP/IP победила все остальные архитектуры, так как у них возможных адресов было сильно меньше. Тем не менее, сейчас такого количества адресов становится слишком мало для удовлетворения всех потребностей, и люди постепенно переходят на IPv6.

TCP/IP поддерживает индивидуальную, широковещательную и групповую адресацию.

При этом узлом считается не устройство, а сетевой интерфейс. Одно устройство может иметь несколько сетевых интерфейсов. Более того, одному сетевому интерфейсу может присваиваться несколько IP-адресов одновременно. Иногда, наоборот, один адрес может разделяться несколькими интерфейсами, но это тонкий момент, его пока рассматривать не будем.

Всё адресное пространство поделено на классы:

\begin{itemize}
	\item Класс A -- для сетей большого размера.
	\begin{itemize}
		\item Формат адреса: \texttt{0nnnnnnn.hhhhhhhh.hhhhhhhh.hhhhhhhh}\\
		(\texttt{h} -- разряды номера сети, \texttt{n} -- разряды номера узла)
		\item Количество сетей: $2^7 - 2 = 126$ (2 -- зарезервированы)
		\item Количество узлов: $2^{24} - 2 \approx 16 \cdot 10^6$
		\item Диапазон адресов: \texttt{1.0.0.0} -- \texttt{126.255.255.255}
		\item Все адреса этого класса розданы.
	\end{itemize}
	\item Класс B -- для сетей среднего размера.
	\begin{itemize}
		\item Формат адреса: \texttt{10nnnnnn.nnnnnnnn.hhhhhhhh.hhhhhhhh}\\
		\item Количество сетей: $2^{14} - 2 \approx 16 \cdot 10^3$
		\item Количество узлов: $2^{16} - 2 \approx 65 \cdot 10^3$
		\item Диапазон адресов: \texttt{128.0.0.0} -- \texttt{191.255.255.255}
		\item Все адреса этого класса розданы.
	\end{itemize}
	\item Класс C -- для небольших сетей.
	\begin{itemize}
		\item Формат адреса: \texttt{110nnnnn.nnnnnnnn.nnnnnnnn.hhhhhhhh}\\
		\item Количество сетей: $2^{21} - 2 \approx 2 \cdot 10^6$
		\item Количество узлов: $2^8 - 2 = 254$
		\item Диапазон адресов: \texttt{192.0.0.0} -- \texttt{223.255.255.255}
		\item Все адреса этого класса розданы.
	\end{itemize}
	\item Класс D -- для групповых адресов.
	\begin{itemize}
		\item Формат адреса: \texttt{1110xxxx.xxxxxxxx.xxxxxxxx.xxxxxxxx}\\(\texttt{x}\ -- разряды адреса группы)
		\item Количество адресов: $2^{28} - 2 \approx 256 \cdot 10^6$
		\item Диапазон адресов: \texttt{224.0.0.0} -- \texttt{239.255.255.255}
	\end{itemize}
	\item Класс E -- для экспериментов (зарезервировано).
	\begin{itemize}
		\item Формат адреса: \texttt{1111xxxx.xxxxxxxx.xxxxxxxx.xxxxxxxx}
		\item Количество адресов: $2^{28} - 2 \approx 256 \cdot 10^6$
		\item Диапазон адресов: \texttt{240.0.0.0} -- \texttt{254.255.255.255}
		\item Так как это адреса для экспериментов, ни один валидный пакет, приходящий из сети, не может иметь адрес отправителя или получателя в этом диапазоне. 
	\end{itemize}
\end{itemize}

\Subsection{Зарезервированные IP-адреса}

\begin{itemize}
	\item Адрес \texttt{0.0.0.0}.

	Когда этот адрес записан в таблице маршрутизации, он означает маршрут по умолчанию, то есть маршрут, по которому будут посылаться данные, если никакой другой не задан.

	При адресации он означает всю текущую сеть. Этот вариант работает только в маршрутизаторах Cisco.

	\item Узел данной сети.

	Если мы знаем, что устройство находится в нашей локальной сети и не хотим писать его полный адрес, можно использовать один из следующих форматов, в зависимости от класса сети:

	\begin{itemize}
		\item Класс A: \texttt{00000000.hhhhhhhh.hhhhhhhh.hhhhhhhh}
		\item Класс B: \texttt{10000000.00000000.hhhhhhhh.hhhhhhhh}
		\item Класс C: \texttt{11000000.00000000.00000000.hhhhhhhh}
	\end{itemize}

	То есть вместо адреса сети -- определенные зарезервированные значения. Такой формат есть в стандарте, но нигде не используется в IPv4.

	\item Конкретная сеть. Используется в таблице маршрутизации.

	Пишется только адрес сети, а вместо адреса узла -- все нули:

	\begin{itemize}
		\item Класс A: \texttt{0nnnnnnn.00000000.00000000.00000000}
		\item Класс B: \texttt{10nnnnnn.nnnnnnnn.00000000.00000000}
		\item Класс C: \texttt{110nnnnn.nnnnnnnn.nnnnnnnn.00000000}
	\end{itemize}

	\item Конкретная сеть. Используется внутри пакета.

	Вместо адреса узла -- все единицы. Означает широковещательный адрес IP сети:

	\begin{itemize}
		\item Класс A: \texttt{0nnnnnnn.11111111.11111111.11111111}
		\item Класс B: \texttt{10nnnnnn.nnnnnnnn.11111111.11111111}
		\item Класс C: \texttt{110nnnnn.nnnnnnnn.nnnnnnnn.11111111}
	\end{itemize}

	\item \texttt{255.255.255.255} -- все узлы нашей локальной сети.

	Этот адрес отличается от предыдущего тем, что он действует строго в рамках локальной сети, то есть адресация происходит на канальном уровне. При этом устройства одной локальной сети могут находиться в различных IP сетях. IP сеть, в свою очередь, может состоять из нескольких локальных подсетей, поэтому широковещательная адресация происходит на сетевом уровне.

	\item Петля обратной связи (Loopback)

	Формат адреса: \texttt{01111111.xxxxxxxx.xxxxxxxx.xxxxxxxx}. 

	Петля обратной связи -- специальный адрес, который является виртуальным сетевым интерфейсом. Он живет внутри операционной системы и предоставляет способ обратиться к самому себе через сеть. Прекрасный способ тестирования и отладки сетевых приложений. Преимущество в том, что мы можем отлаживать приложения даже при отсутствии реальных сетевых интерфейсов. А также у него меньше накладных расходов и ошибок конфигурации.

	\item Адреса для внутреннего использования.

	\begin{itemize}
		\item Класс A: \texttt{10.0.0.0 - 10.255.255.255}
		\item Класс B: \texttt{172.16.0.0 - 172.31.255.255}
		\item Класс C: \texttt{192.168.0.0 - 192.168.255.255}
	\end{itemize}	

	Эти адреса можно использовать для своих целей внутри своей сети. Другой человек при этом тоже может использовать те же адреса у себя. Конфликтов не происходит, потому что такие адреса не выходят в интернет. Перед выходом в интернет, пакеты проходят через маршрутизатор, который подменяет такой адрес на нормальный. При этом извне запрещено получать пакеты с таких адресов.

	Зачем это нужно? Если бы использовали обычные адреса из интернета в локальных сетях, маршрутизатор не мог бы понять, отправлять пакет в интернет или в локальную сеть.

	\item Адреса, связанные с групповой адресацией.

	Помимо индивидуальной и широковещательной адресации, существует групповая. Это когда данные отправляются не всем компьютерам сети, а определенной группе.

	\begin{itemize}
		\item 224.0.0.1 -- все узлы данной подсети, поддерживающие групповую адресацию
		\item 224.0.0.2 -- все маршрутизаторы данной подсети, поддерживающие групповую адресацию
	\end{itemize}

	\item Адреса, зарезервированные для специальных протоколов.

	\begin{itemize}
		\item 224.0.0.5 -- все OSPF маршрутизаторы
		\item 224.0.0.6 -- все назначенные OSPF
		\item 224.0.0.9 -- все RIP-2 маршрутизаторы
		\item 224.0.0.10 -- все IGMP маршрутизаторы
	\end{itemize}
\end{itemize}

\Subsection{Структуризация сетей IP}

На практике оказалось, что крайне неудобно иметь только три класса сетей. Тогда решили разделить адрес сети на две части -- сеть и подсеть. О том, как разделять данный адрес, говорит маска подсети.

Маска подсети -- это 32-х разрядный вектор флагов, в котором "1" на i-й позиции означает, что i-й разряд адреса относится к номеру сети или подсети, а "0" -- что разряд относится к номеру узла. Таким образом, зная IP адрес, класс сети и маску, мы можем восстановить адрес сети, подсети и узла.

Например, сети класса С можно делить на 2 подсети по 128 адресов, 4 подсети по 64 адреса, итд. При этом в каждой подсети два адреса (первый и последний) будут всё равно зарезервированы.

Рассмотрим пример. Пусть есть сеть класса C: \texttt{195.19.212.0 - 195.19.212.255}. Мы хотим ее разделить на 16 подсетей размера 16. Тогда маска будет \texttt{255.255.255.240}. Теперь посмотрим на последнюю подсеть. Она будет содержать адреса \texttt{195.19.212.240 - 195.19.212.255}. Получилось, что (последний) широковещательный адрес подсети совпал с широковещательным адресом всей сети. То же самое происходит с первым адресом первой подсети. В связи с этим в изначальном стандарте запретили использовать первую и последнюю подсети. Но сейчас почти все маршрутизаторы позволяют по маске понять, какой широковещательный адрес имеется в виду, и такие подсети используются.

Допускается делить сеть на подсети разных размеров, тогда маска подсети будет переменной длины (VLSM, Variable Length Subnet Mask).

Вообще говоря, единицы в маске могут располагаться на любых местах. Однако есть негласная договоренность, что сначала идут все единицы, а потом -- все нули.

В связи с этой договоренностью, всевозможных масок всего 32. Поэтому их часто записывают в виде одного числа, означающего количество единичных битов в маске. В рассмотренном примере IP адрес сети с маской будет выглядеть так: \texttt{195.19.212.0/28}.

С помощью масок можно также объединять сети. Например, есть две подряд идущие сети класса C: \texttt{192.168.0.0/24} и \texttt{192.168.1.0/24}. Они отличаются последним битом третьего числа. Убрав его из маски, получим одну сеть, составленную из двух имеющихся: \texttt{192.168.0.0/23}

Иногда объединить ровно две сети не получается. Например, сети \texttt{192.168.1.0/24} и \\
\texttt{192.168.2.0/24} хоть и идут подряд, но их адреса отличаются в двух последних битах. Чтобы их объединить, придется добавить сети \texttt{192.168.0.0/24} и \texttt{192.168.3.0/24}, и получится надсеть в четыре раза больше: \texttt{192.168.0.0/22}

Маска используется при маршрутизации, а также в каждом сетевом интерфейсе, чтобы либо пытаться отправить пакет напрямую в локальную сеть, либо искать маршрутизатор, чтобы тот отправил его в другую сеть.

А теперь немного битовой магии. Пусть есть IP адрес узла (IP) и маска подсети (M). Выразим другие атрибуты сети:

\begin{itemize}
	\item Адрес всей сети: \texttt{Net = IP \& M}
	\item Широковещательный адрес сети: \texttt{Broad = IP | !M}
	\item Максимальное количество узлов в сети: \texttt{K = !M - 1}
\end{itemize}

\Subsection{Адресация сервисов (приложений)}

В TCP/IP приложения адресуются с помощью идентификатора, который называется \textbf{порт}.

Порт -- это 16-ти разрядное число, уникальный номер приложения на узле, использующего конкретный транспортный протокол. То есть номера различных TCP и UDP портов могут совпадать.

Таким образом, приложение идентифицируется IP-адресом узла, на котором оно запущено, типом транспортного протокола и номером порта этого протокола. Тройка этих параметров называется \textbf{сокет}.

\Subsection{Сетевой уровень TCP/IP}

Основные протоколы сетевого уровня TCP/IP:

\begin{itemize}
	\item IP -- основной сетевой протокол, с помощью него осуществляется доставка большинства пакетов в сети
	\item ICMP -- протокол управления и контроля
	\item IGMP -- протокол работы с группами
	\item ARP -- протокол разрешения адресов
	\item Также есть различные протоколы маршрутизации
\end{itemize}

\Subsection{Протокол IP}

IP -- Internet Protocol, стандартизирован в 1981 году RFC 791, текущая действующая \\версия -- 4 (IPv4). IP пакет состоит из заголовка и тела, суммарная длина пакета -- до 64 Кбайт.

Рассмотрим подробнее формат IP пакета:

\begin{center}
	\begin{tabular}{| m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} | m{0.1cm} |}
		\hline
		&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
	    \hline
	    \multicolumn{4}{| c |}{V (4b)} & \multicolumn{4}{ c |}{HL (4b)} & \multicolumn{8}{ c |}{TOS (8b)} & \multicolumn{16}{c |}{Length (16b)} \\
	    \hline
	    \multicolumn{16}{| c |}{ID (16b)} & \multicolumn{3}{ c |}{F (3b)} & \multicolumn{13}{c |}{Offset (13b)} \\
	    \hline
	    \multicolumn{8}{| c |}{TTL (8b)} & \multicolumn{8}{ c |}{Protocol (8b)} & \multicolumn{16}{c |}{HCRC (16b)} \\
	    \hline
	    \multicolumn{32}{| c |}{Source Address (32b)} \\
	    \hline
	    \multicolumn{32}{| c |}{Destination Address (32b)} \\
	    \hline
	    \multicolumn{22}{| c |}{Options} & \multicolumn{10}{ c |}{Pad} \\
	    \hline
	    \multicolumn{32}{| c |}{Data} \\
	    \hline
	\end{tabular}
\end{center}

IP пакет содержит следующие поля:

\begin{itemize}
	\item V (Version) -- версия протокола
	\item HL (Header Length) -- длина заголовка в машинных словах. Длина может быть разная из-за опций (поле 'Options'), которых может быть разное количество
	\item TOS (Type of Services) -- позволяет управлять трафиком разного типа
	\item Length -- длина всего пакета в байтах
	\item ID, F (Flags), Offset -- идентификатор, флаги и смещение. Используются при фрагментации
	\item TTL (Time To Live)-- время жизни пакета в сети. Изначально задумывалось хранить время в виде целого количества секунд. Каждый маршрутизатор должен был уменьшать TTL на количество секунд, сколько он этот пакет обрабатывал. Но современные маршрутизаторы обрабатывают пакеты быстрее чем за секунду, поэтому каждый уменьшает TTL ровно на 1. Считается, что любые два узла сети находятся друг от друга на расстоянии не больше 32, то есть ставить значения больше 32 не имеет смысла.
	\item Protocol -- номер протокола, который вложен в поле 'Data'
	\item HCRC -- контрольная сумма заголовка
	\item Source Address -- адрес отправителя
	\item Destination Address -- адрес получателя
	\item Options -- опции. Это поле может занимать от 0 до 10 машинных слов
	\item Pad -- выравнивание. Дополняет поле опций, чтобы число разрядов было кратно 32
	\item Data -- данные (тело пакета)
\end{itemize}

Теперь подробнее про эти поля.

\Subsubsection{Поле Protocol}

Protocol -- это идентификатор вложенного протокола. Список всех протоколов, которые можно вложить в IP, перечислен в RFC 1700. В Linux есть выборка из этого списка в файле \texttt{/etc/protocols}. В современных Windows это файл \texttt{\%systemroot\%$\setminus$system32$\setminus$drivers$\setminus$etc$\setminus$protocol}. Основные типы: ICMP, IGMP, IP, TCP, UDP, OSPF.

\Subsubsection{Поле TOS}

TOS -- тип сервиса. Задает пожелания относительно способа отправки.

\begin{center}
	\begin{tabular}{| >{\centering}m{1cm} | >{\centering}m{1cm} | >{\centering}m{1cm} | >{\centering}m{1cm} | >{\centering}m{1cm} | >{\centering}m{1cm} | >{\centering}m{1cm} | c |}
		\hline
		\multicolumn{3}{| c |}{Priority} & D & T & R & C & -- \\
		\hline
		0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Поле занимает 8 разрядов. Первые три задают приоритет. Следующие четыре -- желаемое качество обслуживания.

Приоритетов бывает восемь. Чем выше приоритет, тем быстрее пакет будет обрабатываться маршрутизатором. На практике используются только четыре приоритета.

\begin{itemize}
	\item 0 -- нормальный. Почти все пакеты в сети имеют такой приоритет
	\item 1 -- приоритетный. Используется редко
	\item 2 -- немедленный. Не используется
	\item 3 -- мгновенный. Не используется
	\item 4 -- срочный. Не используется
	\item 5 -- критический. Не используется
	\item 6 -- межсетевое управление. Используется редко
	\item 7 -- сетевое управление. Используется редко
\end{itemize}

Чтобы система приоритизации трафика работала правильно, надо чтобы все узлы на пути пакета ее поддерживали. Обычно на это рассчитывать не стоит.

Следующие разряды отвечают за пожелания по качеству передачи.

\begin{itemize}
	\item D (Delay) -- просим отправлять пакет по каналу с минимальной задержкой
	\item T (Throughput) -- просим отправлять по каналу с максимальной пропускной способностью
	\item R (Reliability) -- по самому надежному каналу
	\item C (Cost) -- по каналу с минимальной стоимостью
\end{itemize}

Всего может быть выбрано не более одной характеристики из этих четырех. В интернете это всё игнорируется. Но в локальных или корпоративных сетях может поддерживаться. Ниже приведены примеры выставления характеристик для стандартных приложений.

\begin{center}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
		\hline
		\textbf{Протокол} & \textbf{D} & \textbf{T} & \textbf{R} & \textbf{C} \\
		\hline
		FTP управление & 1 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		FTP данные & 0 & 1 & 0 & 0 \\
		\hline
		TFTP & 1 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		DNS UDP & 1 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		DNS TCP & 0 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		TELNET & 1 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		SMTP команды & 1 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		SMTP данные & 0 & 1 & 0 & 0 \\
		\hline
		SNTP & 0 & 0 & 1 & 0 \\
		\hline
		NNTP & 0 & 0 & 0 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\Subsubsection{Фрагментация пакетов. Поля ID, F, Offset}

Хотим передать пакет по какому-то каналу от одного маршрутизатора к другому. У канала есть характеристика MTU (Maximum Transmission Unit) -- это максимальная длина кадра канального уровня. Если эта величина меньше чем размер нашего IP пакета, его приходится разбивать на несколько частей. Это называется \textbf{фрагментация}. Чтобы потом корректно собрать пакет воедино, используются поля ID, F и Offset.

ID -- это идентификатор исходного пакета. Фрагменты с одинаковым ID будут собираться в один пакет.

Offset -- смещение фрагмента относительно начала исходного пакета в 8-байтовых словах.

F -- флаги. Это поле состоит из 3-х разрядов. Нулевой разряд зарезервирован, первый -- флаг разрешения фрагментации. Если необходима фрагментация, а флаг не установлен, то пакет уничтожается, а отправителю кидается сообщение об ошибке. Последний разряд -- это признак последнего фрагмента. Он равен 0 у последнего фрагмента и 1 у всех остальных.

Как работает фрагментация. В какой-то момент пакет разбился на фрагменты. У последнего установлен флаг, что он последний. Если в дальнейшем какой-то фрагмент надо будет разбить еще сильнее, то для его последнего подфрагмента установится флаг только если фрагмент был последним. Таким образом, этот флаг всегда установлен ровно у одного фрагмента. Затем на последнем маршрутизаторе, где пора склеивать фрагменты, приходит какой-то из фрагментов (не обязательно первый). В этот момент выделяется буфер и запускается таймер. Если в течение этого таймера все фрагменты успеют дойти, они успешно склеятся и передадутся на уровень выше. В противном случае буфер сбросится, и отправится сообщение об ошибке.

У IP есть большая проблема. Все поля в пакетах передаются в открытом виде. То есть любой узел на пути пакета знает, кто кому и что отправляет. Более того, кто угодно может подменить пакет или изменить адрес отправителя. Это влечет за собой большие проблемы с безопасностью. Все средства защиты реализуются уже на прикладном уровне.

\Subsection{Поле Options}

Options -- необязательные опции. Они позволяют добавить протоколу IP некие свойства, которых изначально не было. Это либо новые, либо тестовые опции. Поле Pad служит для выравнивания опций до границы 32-битного слова.

Каждая опция имеет следующий формат:

\begin{center}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
		\hline
		Копировать & \multicolumn{2}{c |}{Класс} & \multicolumn{5}{c |}{Номер опции} & параметры \\
		\hline
		0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & ... \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Флаг копирования говорит, распространяется ли эта опция на все фрагменты пакета или только на один. Классов опции есть всего два: 0 -- управление дейтаграммами или сетью и 2 -- отладка сети. Номер опции идентифицирует опцию внутри класса.

Примеры опций:

\begin{center}
	\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
		\hline
		\textbf{Класс} & \textbf{Номер} & \textbf{Длина в байтах} & \textbf{Описание} \\
		\hline
		0 & 0 & 1 & End of Options List \\
		\hline
		0 & 1 & 1 & No operation \\
		\hline
		0 & 2 & 11 & Security \\
		\hline
		0 & 3 & переменная & Loose Source Routing \\
		\hline
		0 & 7 & переменная & Record Route \\
		\hline
		0 & 8 & 4 & Stream ID \\
		\hline
		0 & 9 & переменная & Strict Source Routing \\
		\hline
		2 & 4 & переменная & Internet timestemp \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Strict Source Routing -- строгая маршрутизация от источника. Содержит адреса маршрутизаторов, через которые должен пройти пакет (и только через них). Маршрутизатор обязан передать пакет напрямую следующему узлу в списке.

Loose Source Routing -- нестрогая маршрутизация от источника. Содержит адреса маршрутизаторов, через которые должен пройти пакет. Маршрутизатор должен передать пакет следующему узлу в списке (возможно через какие-то промежуточные узлы).

Record Route -- записывает маршрут, по которому прошел пакет. Каждый маршрутизатор записывает себя в список. Если место в списке закончилось, маршрутизатор ничего не дописывает.

Stream ID -- это технология коммутации третьего уровня. Она работает так -- первый пакет в потоке маршрутизируется, то есть обрабатывается, строится маршрут, а дальнейшие пакеты из этого потока идут по одному и тому же маршруту.

End of Option List -- конец списка опций. Используется для для выравнивания границы списка опций с границей заголовка IP.

No Operation -- нет операции. Используется для выравнивания между опциями.